%! TEX root = main.tex

범위 데이터에 대한 안전한 검색 시스템은 데이터의 기밀성, 무결성, 그리고 검색 효율성 사이의 균형을 맞추기 위해 다양한 암호학적 기법과 시스템 구조를 통해 연구되어 왔다. 본 장에서는 기존 연구들을 주요 기술적 접근 방식에 따라 분류하고, 본 연구와의 차별성을 논한다.

\subsection{암호화 검색 및 순서 보존 암호 (Encrypted Search \& OPE)}
초기 연구들은 암호화된 상태에서 데이터를 검색하기 위해 암호문의 순서를 평문의 순서와 동일하게 유지하는 순서 보존 암호(Order-Preserving Encryption, OPE)를 제안하였다. Agrawal et al. \cite{agrawal2004}은 수치 데이터에 대한 OPE 기법을 처음으로 제안하였으며, Shen et al. \cite{shen2021}은 이를 발전시켜 상태를 발생시키지 않는(Stateless) OPE 기법을 통해 아웃소싱된 데이터베이스에서의 범위 검색 효율성을 높였다. 또한, Popa et al.\cite{popa2011}이 제안한 CryptDB는 양파 암호화(Onion Encryption)라는 계층 구조를 통해 SQL 쿼리 유형에 따라 OPE나 결정론적 암호화(DET) 등 다양한 암호학 기술을 선택적으로 적용하여 실용적인 암호화 데이터베이스를 구현하였다. 

\bigskip

그러나 이러한 기법들은 암호문의 속성을 일부 노출한다는 본질적인 취약점이 존재한다. Naveed et al.\cite{naveed2015}은 OPE로 암호화된 데이터베이스에서 노출된 순서 및 빈도 정보를 바탕으로 원본 데이터가 복구될 수 있음을 증명하였다. 나아가 Islam et al.\cite{islam2012}은 일반적인 검색 가능 암호화(Searchable Encryption) 시스템에서도 노출되는 데이터 접근 패턴(Access Pattern)만으로 추론 공격(Inference Attack)을 통해 민감한 정보가 유출될 수 있음을 경고하였다. 본 연구는 이러한 보안 취약점들을 원천적으로 차단하기 위해 데이터의 순서나 접근 패턴을 포함해, 쿼리의 속성을 제외한 그 어떤 부가적인 정보도 노출하지 않는 영지식 증명(zk-SNARK)을 활용하며, 데이터 분포 노출을 막기 위해 사전 정의된 범위만을 증명하는 방식을 채택한다.

\subsection{동형 암호 및 인덱스 기반 검색 (Homomorphic Encryption \& Secure Indexing)} 
 앞선 순서 보존 암호(OPE)의 데이터 순서 노출 문제를 해결하기 위해, 암호화된 상태에서도 연산이 가능한 부분 동형 암호(Paillier Encryption 등)나 특수 인덱스 구조를 활용하는 연구들이 등장하였다. 대표적으로 Wang et al.\cite{wang2013}은 다차원 범위 검색을 위해 R-tree 인덱스의 경계 값을 비대칭 스칼라 내적 보존 암호(ASPE)로 암호화하였으며, Wang et al.\cite{wang2025}은 머신러닝 기반의 인덱싱에 Paillier 암호를 결합하여 암호문 도메인에서의 검색 속도를 높이고자 하였다.

\bigskip

 그러나 이러한 시스템들은 검색 연산을 처리하기 위해 결국 서버(또는 보조 서버)가 암호화 키를 직접 보유하거나, 연산 과정에서 복호화된 중간 결과를 다루어야 한다는 치명적인 구조적 한계를 지닌다. 이는 곧 해커나 악의적인 관리자에 의해 서버가 침해될 경우, 전체 데이터의 기밀성이 일거에 무너질 수 있는 단일 실패 지점(Single Point of Failure)이 됨을 의미한다.

\bigskip

 반면, 본 연구가 제안하는 시스템은 서버에 어떠한 암호화 키나 데이터 원문도 제공하지 않으며, 오직 '검증 가능한 영지식 증명'만을 저장한다. 이는 회로에서 정의한 선언을 검증하는 커밋 값에 불과하며, 원문에 대한 어떠한 추가적인 정보도 내포하지 않는다. 따라서 서버가 완전히 장악 당하는 최악의 시나리오에서도 데이터의 기밀성이 수학적으로 안전하게 보장된다는 점에서 기존 연구들과 명확한 차별성을 갖는다.

\subsection{검증 가능한 데이터베이스 (Verifiable Databases)}
데이터의 기밀성 뿐만 아니라 쿼리 결과의 무결성을 보장하기 위한 연구들도 활발히 진행되었다. Zhang et al.\cite{zhang2015}의 IntegriDB와 vSQL은 아웃소싱된 데이터베이스에서 SQL 쿼리 결과가 정확하고 완전함(Sound \& Complete)을 암호학적으로 증명하는 시스템을 제안하였다. Li et al.\cite{li2023}의 ZKSQL은 이를 영지식 증명으로 확장하여 데이터 프라이버시를 강화하였다.

\bigskip

그러나 이러한 시스템들은 쿼리 시점에 실시간으로 증명을 생성해야 하므로 연산 오버헤드가 매우 크다. 특히 ZKSQL의 경우 일반적인 SQL 쿼리에 대해 수 초 내지는 수 분 이상의 증명 생성 시간이 소요되어, 실시간성이 요구되는 검색 서비스에 적용하기에는 한계가 있다. 본 연구는 이러한 실시간 증명 생성의 병목을 해소하기 위해, 데이터 업로드 시점에 '사전 정의된 범위'에 대한 증명을 미리 생성해 두고 검색 시에 이를 단순 조회하는 방식을 제안하여 검색 성능을 O(1) 수준(DB 조회 시간)으로 획기적으로 단축하였다.

\subsection{하드웨어 및 블록체인 기반 접근 (Hardware \& Blockchain-based Approaches)}
소프트웨어적 접근의 성능 한계를 극복하기 위해 신뢰 실행 환경(TEE)이나 블록체인을 활용하는 시도도 있었다. Zhou et al. \cite{zhou2021}의 VeriDB는 Intel SGX와 같은 신뢰 하드웨어 내에서 쿼리를 실행하여 무결성을 보장하며, Xu et al.\cite{xu2019}의 vChain은 블록체인 데이터베이스 상에서 누산기(Accumulator) 기반의 ADS(Authenticated Data Structure)를 통해 불리언 범위 쿼리의 무결성을 검증한다. 

\bigskip

하지만 하드웨어 기반 접근은 특정 제조사의 CPU에 의존해야 하고, 특정 연산이 특정 하드웨어에서 처리될 때 발생하는 여러 부산물(캐시 접근 패턴, 연산 소요 시간, 전력 소비량 , 전자기파 등)을 분석하여 진행되는 사이드 채널 공격(Side-channel Attack)의 위험이 있다. vChain과 같은 블록체인 기반 시스템은 데이터의 기밀성 보장보다는 무결성 검증에 초점이 맞춰져 있어 민감한 의료 데이터 보호에는 부족함이 있다. 본 연구는 특정 하드웨어에 의존하지 않고 범용적인 zk-SNARK 알고리즘만으로 기밀성과 무결성을 동시에 달성한다.

\bigskip

이처럼, 기존의 연구들은 검색 효율성을 위해 보안을 일부 희생하거나(OPE, CryptDB), 보안을 위해 효율성을 희생하는(ZKSQL, IntegriDB) 트레이드오프를 지니고 있다. 본 연구는 "zk-SNARK 기반의 사전 증명 생성"이라는 새로운 접근법을 통해, 데이터 원문과 순서 정보를 완벽히 은닉하면서도 실용적인 검색 속도를 보장하는 새로운 절충안을 제시한다. 그리고 동시에 현실의 데이터 수요를 고려해, 다중 쿼리의 처리에 대한 데이터 프라이버시와 소유권 증명을 모두 만족하는 방법론을 제시한다.
